議事論事： 教師除牌；「見薇知法」 嘉賓：義務律師林洋鋐、香港循道衛理聯合教會前會長袁天佑

議事論事：
教師除牌；「見薇知法」
嘉賓：義務律師林洋鋐、香港循道衛理聯合教會前會長袁天佑
Oct 8, 2020

RTHK 香港電台
1.03M subscribers

教師除牌

一名小學教師被指在課堂有計劃地散播「港獨」信息，遭教育局以專業失德取消教師註冊資格。自去年6月至今，教育局已完成處理逾200宗對教師的投訴調查，局方不排除日後再有教師被除牌。今次是教育界首次有教師因教學涉及港獨問題，而失去專業資格，事件對教師會否造成寒蟬效應？對教育界會帶來什麼影響？

（採訪：鄔永翹、張靜文）

見薇知法：共犯的定義

去年7月上環的警民衝突，由於控方未能證明被告人湯偉雄、杜依蘭夫婦曾經身處被指為暴動現場的德輔道西，最後裁定兩人暴動及非法集結罪名都不成立。律政司近日就此案向上訴法庭尋求法律意見，試圖釐清「共同犯罪計劃」原則是否適用於非法集結及暴動罪，並提出在這個原則下，被告並不一定要身處現場，例如哨兵、協助暴徒逃走的司機等，均可被控暴動罪。如果上訴庭採納律政司的法律觀點，不在場人士都可以成為共犯的話，這原則可以延伸多遠﹖哪些人會容易墮入法網？對法院日後審訊同類非法集結及暴動案件，會帶來甚麼影響？

嘉賓：林洋鋐（義務律師）
袁天佑（香港循道衛理聯合教會前會長）